<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Taomaker</title>
    <link>http://www.taomaker.com/</link>
    <description>Recent content on Taomaker</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 22 May 2018 14:00:01 -0400</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://www.taomaker.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>生活中那些快乐的小事</title>
      <link>http://www.taomaker.com/posts/little-things/</link>
      <pubDate>Tue, 22 May 2018 14:00:01 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://www.taomaker.com/posts/little-things/</guid>
      <description>浏览购物网站十多页，无一想买，思考商家背后套路。不亦乐乎！
小崽子回国，留脏衣一篓。每日拿起来嗅，如在。不亦乐乎！
购披萨面团，烙葱油大饼，如故乡味。不亦乐乎！
误认陌生人，搭讪。对方亦认错，热络而别。不亦乐乎！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>终生学习感悟</title>
      <link>http://www.taomaker.com/posts/life_time_learning/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Feb 2018 12:44:33 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://www.taomaker.com/posts/life_time_learning/</guid>
      <description>学习如何学习 我们的基础教育和大学教育都没有关于“如何学习”的课程。我们的学习方法基本是为了应付应试教育和职业需求被动形成的。大学毕业后，我曾问过自己：我是如何学习的？然后意识到自己虽有无穷好奇心带来的学习动力，却没有反思过自己的学习方法。所以终身学习的第一课，是纠正学习方法上相较现有共识的不足，学会如何学习。
近些年认知科学飞速发展，新的学习手段与学习环境也不断产生，所以学习方法也需要不断更新迭代。
碎片化时间 入职之后，分配大块时间来学习已是不可能。利用碎片化时间，一方面是不得已而为之，一方面也有意外的好处。我们的注意力只能专注很短的时间，这也是课堂时间一般为45分钟左右的一个原因。30到45分钟的碎片时间，只要专注，是可以用来严肃学习的。
80/20法则 我坚信80/20法则适用于学习。
首先，在不同的分枝领域，我们不可能全部都是专家，但是我们可以用20%的时间去学习到80%的关键内容。（财新传媒的王烁老师持同样观点）
其次，在学习资源众多，在线课程泛滥的现在，我们要学会筛选前20%的优秀资源，因为他们包涵了80%以上的优秀内容。
系统性学习 由于时间限制，在短时间，甚至较长时间内，系统性地学习一门学科，都是有难度的。我们不得不挑选一些分枝开始。所以，需要我们在决定学习新知识的时候，先了解到这个分枝在这个知识领域的位置，以及我们为什么选择这个分枝作为起始，并绘制粗略的学习路线路。
即时反馈 十年之前，我自学了SQL数据库，做法就是买了一本《Learning SQL》然后从头读到尾。花费时间不长，自我感觉不错，实际从来没有再用到过。直至2017年底，工作与生活中都迫切需要用关系数据库来解决一些现实问题。动手开始做，才发现自己其实没有学到什么东西。于是订阅了斯坦福大学Jennifer Widom教授的数据库微课程系列，不到一周就完成可能并设计好了自己需要的数据库。相比十年之前的学习，斯坦福的在线课程让我认识到了即时反馈的重要性。这个课程里，每节课结束后，都会有随堂测试。测试不仅包括选择题和问答题，还有实际需要写代码的题目，所有的题目都可以马上得知对错。为了能通过这些测试（并拿到结课证书），我实际花费了更多时间去搜索文档、测试代码，而不像十年前自学时，只是去读，没有任何反馈。
当然，除了上面所说的在知识本身上的反馈，还有更高级的反馈：实际项目。在学习Python时，我有一个当务之急，就是需要用代码来查询数据库，并生成一些HTML报告。除了在线课程，这个实际项目迫使我马上去试验，以计算的方式去考虑解决问题的步骤，解决代码中的错误。程序第一次运行成功带来的反馈不止是知识层面的，更是心理层面的，让我愿意继续去学习和应用。
重视输出 斯坦福大学的Candace Thille教授曾说:
 If there is one thing I could do, I would take highlighters away from students.
 她认为高亮并不能让人记住知识点，如果这个点很重要的话，不如写下自己的转述。
我认为，转述只所以比高亮有效，是因为专属是知识输入大脑，处理之后的一种输出，而高亮只是简单的输入。
而在转述之外，能针对知识点展开，写作一些短文，就更有效了。比如，现在我使用Google Play Books来管理电子书，所有的高亮及评论会被自动生成一个Google Docs文档。现在我读书时，更注意添加自己的注释、评论和分析，而不只是去高亮一些段落。这样，不论是自己去看这个文档，还是去分享给他人，自己之前的阅读笔记都会更有价值，阅读也更有效果。
有关学习的资源 学习方法 The Art of Memorization and the Power of Spaced Repetition</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>极简工具集-从实物到软件</title>
      <link>http://www.taomaker.com/posts/minimal_tools/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 12:34:58 -0400</pubDate>
      
      <guid>http://www.taomaker.com/posts/minimal_tools/</guid>
      <description>如果你曾经觉得自己无法专注，这不是你的错。不论是手机软件、娱乐节目、新闻媒体，还是各种商品和工具，它们背后的企业都在想方设法获取我们的注意力。当我们简化自己的工作和生活时，有必要从被动的使用者身份跳出来，以自身实际需求出发，了解自己使用各种工具的目的，挑选能让自己专注实现目标的工具。
在挑选工具时，我有几个判断的原则。首先是一元化，也就是尽可使用一个工具、一种体系来完成尽可能多的事务；其次是专注于效果而不是效率；最后是不可全部数字化，也就是仔细考虑实物的意义。
笔记：尝试过Evernote、Simplenote、Vimwiki，iOS Note，最终固定使用Moleskine的笔记本，工作一个，生活一个。采用奥野宣之的建议，所有的东西都按时间顺序记录，不需要那么多本子，不需要分类，想记就记。
电脑：几年前从Windows/PC转到了Mac：不需要装杀毒软件，不用担心蓝屏，省去不少心事；从去年起从Mac转向Thinkpad+Linux（Debian/LXDE）：不用老被逼着升级，省去了花哨的视觉效果，不被Macbook的娇贵所累，4秒开机2秒关机。工具当如此也。
财务管理：用了几年的Mint，在2018年换成了ledger-cli，向工具文件化又迈进了一步。
车：出行工具，从豪车转到普通车，从买车转到lease，不担心质量问题，不担心保养，有点小损伤也不心疼，想开就开。车上空无一物，不担心被砸车窗。终于可以不被车占有太多时间和心事了。
读书：一开始以为Kindle能使人专心读书，因为它不能用来干别的。于是入Kindle Paperwhite，Kindle App， Kindle Cloud Reader。后来读书多了，感觉Kindle适合看的，是不太需要动脑、不需要做笔记、不需要翻资料的书，或者说，闲书。而这些书本身就是需要被精简掉的。于是转用Google Books，主要在笔电上看，偶尔用手机App。Google Books的好处在于，所有做的笔记和标注会自动同步为一个Google Docs文件。这样重新浏览读书笔记就方便多了。
读文章：直接打印出来。现在打印的成本已经很低了，再加上我是打印在回收纸的背面，整体成本比阅读软件的年费还要低。
摄影：最多时拥有数码单反、微单、胶片单反、旁轴、中画幅；有次冲洗胶片后，发现首张竟是三年前所拍，可见这些器材既不能让自己有拍摄的冲动，也没带来多少拍摄的乐趣。于是决定精简，只留数码单反和几个绝对可靠的镜头。也曾经自己冲洗胶片，自己做四色黑白打印，现在全部外发给专业人士去做，精简掉物品无数。
照片：使用Lightroom来管理所有图片; 重要的及需要分享的，在Lightroom里导出到Google Photo上传文件夹。这个组合是在尝试过Apple Photo，Google Photo，文件夹方式管理等各种办法之后，个人觉得最简洁有效的。
事务管理：之前追逐效率（efficiency），学习研究各种管理方式、高效流程，增添各种文具，安装各类软件；后来发现效果（effectiveness）才是应该追求的东西：怎么做、做的过程多漂亮、多高效，如果方向错了，没有效果，就没有意义。于是精简掉各类流程、各种文具；书桌乱就乱吧，效率低就低吧，只要清楚自己在做应做的事就好。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>